%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass[dutch]{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2024-2025}

\title{Objectherkenning en Datavisualisatie van Observaties met Tobii Eyetracking Glasses in Zorgsimulaties}

\author{Ilian Bronchart}
\email{ilian.bronchart@student.hogent.be}

\supervisor[Co-promotor]{Jorrit Campens (HoGent, \href{mailto:jorrit.campens@hogent.be}{jorrit.campens@hogent.be})}

\specialisation{AI \& Data Engineering}
\keywords{Objectherkenning, Eyetracking, Zorgsimulaties, Verpleegkunde}

\begin{document}

\begin{abstract}
Een goed observatievermogen is belangrijk voor zorgverleners om nauwkeurige diagnoses te kunnen 
stellen en passende zorgplannen op te stellen. In het 360° Zorglab van HOGENT worden studenten 
via simulaties getraind met behulp van Tobii Glasses, die oogbewegingen registreren. Ondanks de 
waardevolle data die deze eyetrackingtechnologie genereert, ontbreekt er software om de verzamelde 
videodata te analyseren en visualiseren. Dit onderzoek richt zich op het ontwikkelen van een 
proof-of-concept softwareoplossing die objectherkenning en segmentatiemodellen integreert 
met de data van Tobii Glasses. Het onderzoek wordt uitgevoerd volgens een agile methodologie, 
waarbij het ontwikkelingsproces is opgedeeld in iteratieve sprints. 
Door toepassing van computer vision-technieken zoals 
YOLOv8, Grounding DINO en Segment Anything Model, wordt in elke sprint stap voor stap een oplossing uitgewerkt 
die trainers inzicht geeft in welke kritische objecten studenten tijdens simulaties observeren.
Het resultaat is een efficiëntere evaluatie en gerichte feedback aan studenten, wat leidt tot 
verbeterde leerresultaten en tijdbesparing voor trainers. Dit project biedt een duidelijke meerwaarde 
voor het Zorglab en zet een stap vooruit in het gebruik van eyetracking voor onderwijs.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}